% Created 2019-09-25 wo 18:51
% Intended LaTeX compiler: pdflatex
\documentclass[11pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{grffile}
\usepackage{longtable}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{rotating}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{capt-of}
\usepackage{hyperref}
\author{Philip Stephan Jacob Sokolov}
\date{\today}
\title{Redenen om geen bomen te kappen.}
\hypersetup{
 pdfauthor={Philip Stephan Jacob Sokolov},
 pdftitle={Redenen om geen bomen te kappen.},
 pdfkeywords={},
 pdfsubject={},
 pdfcreator={Emacs 27.0.50 (Org mode 9.2.6)}, 
 pdflang={English}}
\begin{document}

\maketitle
\tableofcontents

\section{Hoe bouw je een argument?}
\label{sec:org852fdd1}
Het is mogelijk om goede argumenten te bouwen met behulp van een stappenplan.
Een veel voorkomend (makkelijk, doch effectief) stappenplan is het zogenaamde
SEIL model: dat staat voor State, Explain, Illustrate and Link.
\subsection{State}
\label{sec:org101fe2e}
Maak duidelijk in een waar je argument over gaat, geef het liefst een oorzaak
gevolg relatie.

Bijvoorbeeld: Als we bomen gaan kappen, dan wordt het warmer in de buurt (en
Boxmeer).
\subsection{Explain}
\label{sec:org8c917fe}
Leg uit, waarom je gelijk hebt. Geef zo veel mogelijk “mechanismen”, beschrijf
processen die gaan spelen, zodra je oorzaak in gang gaat en geef aan hoe ze
leiden tot je gevolg.

Bijvoorbeeld: We weten dat bomen zorgen voor schaduw, waardoor het in de schaduw
van de bomen koel blijft, omdat de aarde daar minder snel opwarmt, ook weten we
dat het chlorophyl in de bomen (waardoor de blaadjes groen zijn) licht uit het
infrarood spectrum weerkaatsen, waardoor de directe omgeving minder snel
opwarmt, ook weten we dat bomen water verdampen, door dat ze dit water verdampen
wordt er (warmte)energie aan de omgeving onttrokken, dit zorgt er dus ook nog
een voor dat bomen de directe omgeving koelen.

META: Ik heb hier drie “mechanismen” gegeven, voor waarom bomen de omgeving
afkoelen.
\subsection{Illustrate}
\label{sec:orgf89ab20}
Geef een (ondersteunend) voorbeeld voor je argument/mechanismes, dat kan
anekdotisch zijn (en in een studentendebat komt het ook meestal alleen maar
helaas zo ver), maar het liefst geef je een onderzoek dat jouw claim bevestigt.

Bijvoorbeeld: Als ik tijdens hoogzomer in het bos ga rennen, dan merk ik altijd
op dat het daar een stuk koeler is.
\subsection{Link}
\label{sec:org3ec38df}
Link terug naar je “case”, hetgeen waar je voor zit te argumenten, maak
duidelijk hoe dit argument dat je net gemaakt hebt je case ondersteunt.
\subsection{(Optioneel) Impact}
\label{sec:orgad7c5d4}
Geef aan wat de “impact” van je argument is, ofwel waarom je argument boeit,
waarom het belangrijk is, dat je zojuist iets bewezen hebt.

Bijvoorbeeld: We weten dat het belangrijk is om hitte te beperken, zeker nu in
een tijd, waar onze zomers steeds heter en heter worden. Niet alleen zorgt de
hitter voor een onaangenaam gevoel, maar die extra hitte heeft ook belangrijke
effecten, het wordt moeilijker om te werken (economen hebben bewezen dat een
warmer klimaat evernredig is met een minder productieve economie\^{}), te sporten
en ouderen legger eerder het lootje.
\section{Argumenten}
\label{sec:org8e192b1}
\subsection{Natuur}
\label{sec:org0edce3b}
\subsubsection{Bomen koelen de omgeving}
\label{sec:org8dafef0}
Als we bomen gaan kappen, dan wordt het omringende microklimaat warmer. Dit komt
omdat bomen zorgen voor schaduw, waardoor het in de schaduw van de bomen koel
blijft, omdat de aarde daar minder snel opwarmt, ook weten we
dat het chlorophyl in de bomen (waardoor de blaadjes groen zijn) licht uit het
infrarood spectrum weerkaatsen, waardoor de directe omgeving minder snel
opwarmt, we weten we dat bomen water verdampen, door dat ze dit water verdampen
wordt er (warmte)energie aan de omgeving onttrokken, dit zorgt er dus ook nog
een voor dat bomen de directe omgeving koelen.

We kunnen nagaan dat dit klopt uit onze eigen ervaring, waarschijnlijk hebben we
allemaal we een ervaring op een (steeds vaker voorkomende) snikhete zomerdag,
waar we de schaduw van een boom opzochten om af te koelen.

En we weten dat het belangrijk is om ons best te doen om de warmte in onze
omgeving zo veel mogelijk terug te brengen, zeker nu in een tijd, waar onze
zomers steeds heter en heter worden (en dat waarschijnlijk ook zullen blijven
worden), niet alleen zorgt die extra hitte voor een onaangenaam gevoel, maar die
hitte heeft ook consequentiële nadelige effecten: Het wordt moeilijker om te
werken, te sporten en oudere mensen hebben een grote kans om het lootje te
leggen. Dit is waarom het belangrijk is om die bomen dus juist niet te kappen.
\subsubsection{Biodiversiteit}
\label{sec:orga795c9f}
Als het bos bij Groenewoud omkappen, dan verliezen we een stuk van onze natuur.
Het bos dat nu bij Groenewoud staat, is een oase voor kleine beestjes, die daar
hun heil zoeken. Ik en andere buren kunnen uit ervaring spreken, dat er geregeld
dieren zoals eekhoorns, fazanten en vleermuizen te zien zijn rond dit stukje
boxmeerse natuur. En het is natuurlijk jammer als deze natuur uit Boxmeer zou
verdwijnen, Boxmeer kan zich namelijk profileren als groene gemeente (en doet
dat overigens ook al). Ergo als dit groen zou verdwijnen, zou dat het imago van
Boxmeer op de lange termijn kunnen schaden. Daarom is het belangrijk dat we die
bomen niet gaan kappen.
\subsubsection{Ontlasten bij wateroverlast}
\label{sec:orga9e0a7f}
Als we de tuin van groenenwoud gaan ontgroenen, dan zal men in de buurt meer
wateroverlast krijgen. Het is een gegeven, dat een oppervlakte kale aarde vele
beter water kan opvangen dan een zelfde oppervlakte bestrating en een zelfde
oppervlakte ontwikkelde flora, nog een heel stuk beter is in dat hemelwater op
vangen, dan die kale aarde. Dit in gedachten hebbende is het ook een feit dat
Boxmeer de laatste paar jaar ontzettend veel last heeft gehad van water
overlast, onze straat is meerdere keren veranderd in een rivier en ons dorp
heeft zelfs een keer het nieuws gehaald door een overstroming,
\subsubsection{Bliksem}
\label{sec:org0d3fd95}
De bomen zijn hoger dan de omgeving; daardoor hele goede bliksemafleiders.
\subsubsection{Fijnstof}
\label{sec:org1460802}
We weten dat groen fijn stof opvangt. Het verwijderen van groen is slecht voor de
gezondheid van de omringende bewoners, omdat dat zal leiden tot meer fijnstof,
wat zal leiden tot een minder goede gezondheid. [[ILUSTRATE] We zien dit
bijvoorbeeld in het feit dat als je naar het bos gaat, of op vakantie de natuur
in, de bergen in of naar de zee toe, ademen je gewoon simpelweg makkelijker
afgaat. De gemeente zou er alles aan moeten doen in epidemiologisch oogpunt, om
de burgers haar gezondheid te garanderen, door die bomen te laten staan en ze
als fijnstof filter te laten dienen (ook nog eens gratis, want ze staan er al),
verzekert de gemeente haarzelf dat de burgers een een beetje gezonder leven
kunnen leiden.
\subsubsection{De carbon footprint van boxmeer}
\label{sec:org248ae7f}
\subsubsection{De stikstofkringloop}
\label{sec:org87ee85a}
\subsubsection{Bouwen zal stikstof uitstoten}
\label{sec:org53a53d8}
\subsection{Verkeer}
\label{sec:org2167f2b}
\subsubsection{Overlast door auto's}
\label{sec:orgc3025c2}
\subsubsection{Fietsers Fietsers Fietsers}
\label{sec:orgc7ea449}
\subsubsection{Veiligheid van de speeltuin}
\label{sec:org655180e}
\subsection{Woonplezier}
\label{sec:orgaa5661a}
\subsubsection{Het uitzicht}
\label{sec:orgb00dbb1}
\subsubsection{De waarde van huizen}
\label{sec:orgad945c1}
\subsubsection{Geluidsoverlast}
\label{sec:org617ca71}
\subsection{Kapitaalvernietiging}
\label{sec:org4e85378}
\subsubsection{Het kost tijd om bomen te laten groeien ze nu kappen is zonde.}
\label{sec:org8a4dd66}
\subsection{Er zijn ook alternatieven}
\label{sec:orge0d5704}
\subsubsection{Er zijn genoeg andere locaties waar gekapt kan worden in Boxmeer}
\label{sec:org811fa00}
\subsubsection{Een kosten baten analyse}
\label{sec:orgaa26a69}
\subsection{Het is hypocriet; historisch onverantwoord.}
\label{sec:org27f26e9}
\section{Varia}
\label{sec:org31a312e}
\subsection{Quote}
\label{sec:org5bc6832}
The more life there is within a system, the more niches are for life. Life
improves the capacity of the environment to sustain life. Life makes needed
nutrients more readily available. It binds more energy into the system through
the tremendous chemical interplay from organism to organism.
\end{document}
